\chapter{БТС управления поведением организма}
\label{cha:ch_2}
Такие системы имеют много общего с
точки зрения методов воздействия, с БТС управления состоянием. Как правило,
контроль за состоянием живого организма в БТС-У является неотъемлемой
частью процесса управления, а соответствующие технические средства
представляют собой подсистему в общей структурной схеме БТС-У (рисунок \ref{fig:2}).

\begin{figure}
    \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{inc/img/2}
    \caption{Структурно-функциональная схема БТС-У для целостного организма}
    \label{fig:2}
\end{figure}


\section{Механизмы управления}
Задачу управления составляет формирование процессов, определяющих поведение системы.
Управление, осуществляемое со стороны другой системы или среды называется \textit{внешним}, а
управление внутри системы со стороны одной из подсистем - \textit{внутренним}.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{inc/img/4.png}
	\caption{Экстракорпоральный искусственный орган:\\
		$M_b$ - биологический организм, $F_i$ - искусственный орган, 
$F_{c_i}$ - управляющий процессор, $F_{d_i}$ - исполнительный процессор, 
$\Phi_{c_i}$ - управляющая среда, $\Phi_{d_i}$ - управляемая среда}
	\label{fig:4}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{inc/img/5.png}
	\caption{Интракорпоральный искусственный орган}
	\label{fig:5}
\end{figure}

Не все системы обладают свойством управляемости. Необходимым условием наличия в системе хотя
бы потенциальной возможности управляемости является ее организованность, т.е. наличие
определенной структуры в системе и связей между ее элементами.\\
Управление связано с переработкой информации. Для осуществления управления необходима связь между управляющей и управляемой системами (подсистемами). Такая связь может быть \textit{вещественной},
\textit{энергетической} и \textit{информационной}. Для сложных, высокоорганизованных систем в основном 
характерны информационные связи. От управляемой подсистемы осведомительная информация
о её режимах работы, состоянии и т.д. направляется к управляющим подсистемам, которые могут 
также получать информацию из окружающей среды. Управляющие системы коректируют режим 
управляемых подсистем путем передачи упрваляющей информации, которая поступает на управляемые подсистемы путем эфферентных связей и эффекторной подсистемы.
Осведомительная информация поступает через афферентные связи и рецепторную подсистему.
В сложных системах процесс переработки информации является многоступенчатым, включающим
сбор информации, кодирование, отбор и классификацию, передачу, декодирование,
отображение, хранение и т.д.\\

\begin{sidewaystable}
\captionof{table}{Примеры биотехнических систем управления (БТС-У)}
\begin{adjustbox}{width=\textwidth,totalheight=\textheight,keepaspectratio}

\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Искуственный\\ орган $M_{bi}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Механизм\\ воздействия\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Управляющий\\ процессор $F_{ci}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Исполнительный\\ процессор $F_{di}$\end{tabular}} \\ \midrule
\multirow{Сердце} & Экстракорпоральный & Неимплантированный источник энергии & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Неимплантированный насос\end{tabular} \\
 & Интракорпональный & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Неимплантированный или\\имплантированный источник энергии\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Имплантированный насос\end{tabular} \\
\multirow{Легкое} & Экстракорпоральный & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Источник газов\\ (баллоны с $O_2$, $CO_2$ и воздухом)\end{tabular} & Оксигенатор \\
 & Интракорпональный & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Аппарат\\ искусственного дыхания\end{tabular} & Легкие \\
\multirow{Почка} & Экстракорпоральный & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Источник\\ нестерильного диализата\end{tabular} & Диализатор \\
 & Интракорпональный & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Источник\\ стерильного диализата\end{tabular} & Брюшная полость организма \\
\multirow{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Поджелудочная\\ железа\end{tabular}} & Экстракорпоральный & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Неимплантированный\\ дозатор инсулина\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Магистраль экстракорпоральной\\ кровопроводящей системы\end{tabular} \\
 & Интракорпональный & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Неимплантированный или\\ имплантированный дозатор инсулина\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Сосуд сердечно-сосудистой\\ системы организма\end{tabular} \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{sidewaystable}

Управляющая информация может формироваться по ходу изменений ситуации на основании
апостериорной информации о внешней среде и внутреннем состоянии системы или заранее,
когда на основании априорной информации предсказывается развитие ситуации. Возможен также 
смешанный способ формирования управляющих сигналов. Для биологических систем характерна
также иерархическая структура управления, в которой управленческая информация передается
от верхних (центральных) подсистем к нижним (подчиненным), причем возможно несколько
уровней передачи информации, соответствующих нескольким разнородным уровням организации
внутри данной системы.



\section{Длительность цикла управления}

Управление тесно связано с гомеостазом (рис. \ref{fig:3}) и характеризуется устойчивостью. Под гомеостазом
понимается способность обеспечивать стабильность структуры и элементного состава, качественное выполнение функций и поддержание характеристических параметров
в заданных пределах вне зависимости от случайных факторов воздействия. При этом
основными источниками этих случайных факторов являются изменение внешних условий функционирования, случайные колебания нагрузки, а также внутренние факторы.

\pagebreak

\begin{wrapfigure}{l}{0.25\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{inc/img/3}
    \caption{Фазовое пространство биосистемы}
    \label{fig:3}
\end{wrapfigure}

Крайне важен правильный режим управления. Обоснованный выбор длительности цикла необходим
тогда, когда мы имеем дело с ``устареванием'' осведомительной информации. Устаревание
информации может быть компенсировано введением прогнозирования -- экстраполяцией
состояний системы. Однако цикл управления должен быть ограничен, иначе накопится ошибка
экстраполяции. Кроме того, при большом цикле управления ухудшается согласованность
изменений управляемых элементов с управляющими свойствами.

\section{Оценка качества управления}

Качество управления можно выяснить путем сравнительной оценки
нескольких вариантов, сравнивая их показатели эффективности. Допустим, что
система работает в двух режимах: $А$ с эффективностью $R_A$ и $В$ с
эффективностью $R_B$ . Тогда можно рассмотреть величину $\Delta R = R_A - R_B $. Если для идеальной системы показатель эффективности $R^0_{\textup{упр}}$ такой, что выше
величина $R$ не существует, тогда оценка может стать абсолютной

\[\Delta R_{\textup{упр}} =  R^0_{\textup{упр}} - R_A\]

Таким способом можно оценивать качество управления применительно
к элементам системы, например, операторам (их подготовленность и
соответствие решаемой задаче). Величина $R^0_{\textup{упр}}$
в этом случае может быть
вычислена, либо измерена на моделях (например, на тренажно-моделирующем
комплексе без включения человека в контур управления). Затем, включая в
контур управления человека, можно получить реальное значение
эффективности $R^*$. Тогда находим абсолютную оценку

\[\Delta R_{\textup{упр}} =  R^0_{\textup{упр}} - R^*\]

которая показывает, насколько снижается качество управления при
переходе к реальной системе.

Показатель $\Delta R$ становится также инструментом для оценки влияния того
или иного мероприятия по организации деятельности человека, влияния смены
алгоритма управления, изменения программы подготовки операторов и т. д.

\section{Типы и средства управления}

В одних сенсорных системах (зрение, слух, осязание, обаняние, вкус, кинестезия) нейронный код соответствует образу, а других (вестибулярная и соматосенсорные системы) -- сигналу для управления.
Как только внешняя информация преобразована в электрические импульсы, дальнейший процесс её обработки имеет много общих черт для разных сенсорных систем.

Для реализации технических воздействий на рецеторы необходимо математически описать зависимость реакции рецеатора от основных зарактеристик  стимула. К таким характеристикам раздражения можно отнести его интенсивность
(громность звука, яркость света, маханическую силу и т.д.), его состав (частоту звуковых колебаний, длину световой волны), а также изменение характеристик раздражения во времени. Чувствительные
клетки любого рода преобразют полученное раздражение назависисмо от его характера в серии нервных импульсов.

Управление состоянием живого организма может осуществляться с помощью управляющей ЭВМ, использующей данные автоматического анализатора состояний, либо полуавтоматически оператором или врачом с пульта управления. К основным методам управления состоянием живого организма относят \textit{энергетический}, \textit{вещественный} и \textit{информационный}.

\paragraph{Энергетическое  управление} предусматривает  воздействие  на
биологическую систему в целом или на ее подсистему физических
управляющих агентов, не изменяющих количество вещества биологического
объекта. К этим агентам относятся, прежде всего, различные физические поля:
электрическое,  магнитное,  тепловое,  акустическое,  радиационное,
электромагнитное в различных диапазонах частот, включая и видимые участки
спектра. Физические поля могут подводиться через контактные электроды пли
специальные излучатели непосредственно к поверхности живого организма или
локально вводиться в его ткани или органы. Эти системы получили
наименование контактных. Помимо этого, управляющие энергетические
воздействий на организм могут осуществляться через среду, т. е. неконтактно.
Суть энергетического управления состоянием организма заключается в
стимулировании  (интенсификации)  функционирования  отдельных  его
подсистем (органов или физиологических систем) или подавления некоторых
патологических процессов, протекающих в больном организме. В качестве
простейших примеров такого управления состоянием биологических объектов
могут быть приведены электрические стимуляторы сердечных ритмов,
широко используемые в практической медицине.

Энергетическое управление может иметь как непрерывный так и
дискретный характер, определяемый методом и функцией биотехнической
системы.

\paragraph{Вещественное
управление}, в отличие от энергетического управления, исключающего введение в
организм каких-либо материальных управляющих агентов,   использует самые различные фармакологические, гормональные,
химические и другие агенты в твердом, жидком и газообразном состоянии для
управления состоянием живого организма и его отдельными физиологическими
подсистемами. Таким образом, этот вид управления предусматривает
непременное изменение количества вещества, содержащегося в организме. При
этом могут использоваться, например, автоматически управляемые жидкостные
инъекции, системы ввода управляющих агентов в газообразном
состоянии через среду или непосредственно в систему дыхания (наркозные,
дыхательные аппараты, системы дыхания водолазных скафандров и т. д.).
Системы  вещественного  управления  могут  быть  как  полностью
автоматическими так и полуавтоматическими, в которых управляющее
воздействие осуществляется врачом, получающим рекомендации, выра-
ботанные ЭВМ и отображенные на информационном поле пульта управления.

\paragraph{Информационное управление}, т. е. управление состоянием человека с
помощью воздействия специально сформированных потоков информации на
вторую сигнальную систему относится к числу наиболее эффективных, но и
наименее  количественно  формализуемых  методов  управления.